<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="short">oddbyexample</title>
            <title>ODD pour le projet d'édition numérique de correspondance<lb/>Frédéric LE PLAY
               (1806-1882)<lb/>Centre de recherche d'Histoire du XIXe siècle</title>
            <author>
               <forename>Lucie</forename>
               <name>Slavik</name>
               <affiliation>Stagiaire du Master 2 Technologies Numériques appliquées à l'Histoire
                  (TNAH), Ecole Nationale des Chartes</affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Centre de recherche d'Histoire du XIXe siècle</p>
            <p>Sorbonne</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Derived from <ref
                  target="https://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/odd/p5subset.xml">base
                  odd</ref> after an analysis of 1 files in
               file:/home/formation1/Bureau/STAGE_CRHXIX/ODD/ODD_v1/</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1>
            <head>Documentation pour l'encodage de la correspondance active et passive de Le
               Play</head>
            <div2>
               <head>Introduction</head>
               <p>Ce guide d'encodage a pour but d'expliquer à l'équipe du Centre de recherche
                  d'Histoire du XIXe siècle, comment encoder les lettres actives et passives du
                  corpus qui est en sa possession, en vue de l'édition numérique de la
                  correspondance de Le Play. Il est donc le document de référence pour comprendre
                  l'enchaînement des balises (il y a un ordre très précis à respecter, sans quoi le
                  fichier XML n'est pas valide). Tout fichier XML doit donc être écrit en référence
                  à l'ODD et y être associé.</p>
            </div2>
            <div2>
               <head>Avertissement préliminaire</head>
               <p>Il est à noter que cet ODD est encore perfectible. De nombreux cas n'ont pas
                  encore été traités. C'est donc un document susceptible d'être modifié. Je pense
                  notamment à l'encodage des documents joints à certaines lettres ainsi que nombre
                  d'autres cas particuliers que nous n'avons pas eu le temps de traiter durant ce
                  stage relativement court.</p>
               <p>Il sera donc nécessaire de mettre cet ODD à jour.</p>
            </div2>

            <div2>
               <head>Présentation du projet d'édition numérique Le Play</head>
               <div3>
                  <head>Objectifs scientifiques</head>
                  <p>Le projet scientifique d'édition numérique de correspondance de Le Play
                     consiste à éclairer les conditions d’élaboration des enquêtes qui se
                     multiplient en Europe à partir des années 1840 (Buret, Villermé, Blanqui,
                     Engels…) et qui s’interrogent sur les mutations du monde du travail et la
                     naissance d’un paupérisme de masse, ce que l’on appelait alors la « question
                     sociale ». Or ces enquêtes publiées gomment toute la phase préparatoire,
                     pourtant riche d’enjeux aussi bien épistémologiques qu’idéologiques. Les
                     correspondances représentent une source inexploitée pour étudier cet aspect. En
                     travaillant sur les pratiques savantes d’un groupe d’enquêteurs réunis au sein
                     d’une école « sociologique » relativement homogène, nous pensons pouvoir
                     contribuer de manière pluridisciplinaire à l’histoire des sciences sociales.
                     L’« école » leplaysienne jouit d’un regain d’intérêt historiographique mais sa
                     mémoire demeure relativement effacée par l’école durkheimienne concurrente.
                     Notre projet de recherche promet donc des résultats scientifiques neufs. Il
                     s’agit donc de donner accès à ces fonds dispersés et parfois peu accessibles en
                     les numérisant et en les mettant en ligne, et de transcrire les lettres pour
                     produire une édition électronique du corpus.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Description du corpus</head>
                  <p>Le corpus de lettres à numériser puis encoder représente 2091 lettres échangées
                     entre Frédéric Le Play et 94 correspondants entre 1837 et 1882. Le corpus est
                     conservé dans trois fonds principaux : fonds Le Play de la Société d’économie
                     et de sciences sociales conservée au CEDIAS-Musée social ; fonds Le Play de la
                     Bibliothèque de l’Institut de France ; fonds Le Play de l’association du
                     château de Ligoure (Haute-Vienne). </p>
                  <p>A côté de ces trois massifs, la correspondance est particulièrement éclatée
                     dans de nombreuses bibliothèques et centres d’archives, tant en France
                     (Archives nationales, Bibliothèque nationale de France, bibliothèque Thiers,
                     etc.) qu’à l’étranger (Angleterre, Belgique, Italie, Russie, etc.). Le travail
                     de numérisation a déjà été engagé, en particulier dans les fonds les plus
                     importants. Les fonds complémentaires sont les ouvrages de Le Play, les
                     enquêtes publiées, les revues du mouvement. Une large partie est disponible sur
                     Gallica (<hi rend="italic">La Réforme sociale en France</hi>, 1864 ; <hi
                        rend="italic">Les Ouvriers européens</hi>, 6 volumes entre 1877 et 1879 ;
                     revue <hi rend="italic">La Réforme sociale</hi>, 1881-1934, etc.) </p>
                  <p>Un premier inventaire sommaire a été réalisé en 2006 et publié dans <hi
                        rend="italic">Les Etudes sociales</hi> (n° 142-144, p. 231-247).
                     L’inventaire précis pièce à pièce reste à réaliser. </p>
                  <p>Il faudra donc prendre en compte la diversité des corpus et les diverses mains
                     qui ont écrit cette correspondance. L'encodage doit en laisser la trace.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Objectifs de cet encodage</head>
                  <p>Tout l'objectif de cet encodage est de souligner le rituel épistolaire et de
                     répondre aux besoins du futur site en vue duquel il est fait.</p>
                  <p>Concernant l'encodage d'une correspondance, on pourra se référer à cette
                     documentation : <hi rend="italic">L’édition numérique de correspondances –
                        guide méthodologique,</hi> disponible <ref
                        target="https://cahier.hypotheses.org/guide-correspondance">ici</ref>.</p>
                  <p>Un des points particulièrement importants est la mise en place d'index de noms
                     de lieux, personnes, organisations, événements, vocabulaire leplaysien. Pour
                     cela, il est conseillé d'établir une fiche type pour chaque index, recensant
                     les mots déjà rencontrés, afin de faciliter l'encodage par des copier/coller.
                     Nous avons déjà commencé à les faire, il faudra donc les compléter au fur et à
                     mesure et s'y référer au cours de l'encodage, si cela s'avère être une méthode
                     efficace.</p>
                  <p>Pour faciliter l'encodage, un tutoriel a été réalisé par la stagiaire, ainsi
                     qu'un autre pour relier le fichier XML à l'ODD.</p>
                  <p>Il faudra également, comme souligné plus haut, indiquer de quels fonds les
                     lettres proviennent et par quelles mains elles sont écrites etc. Autant
                     d'éléments à prendre en compte dans l'encodage d'une correspondance, d'où
                     l'importance de l'ODD.</p>
                  <p>La partie ci-dessous spécifie les balises à choisir pour prendre en compte tous
                     ces cas de figure.</p>
               </div3>
            </div2>

            <div2>
               <head>Structure de l'encodage</head>
               <div3>
                  <head>Présentation générale</head>
                  <p>Le document XML est contenu dans l'élément racine <gi>TEI</gi> lui-même divisé
                     en deux : une première partie se trouve dans un élément <gi>teiHeader</gi> qui
                     comporte les métadonnées et les index, et une deuxième dans un élément
                        <gi>text</gi> qui comprend le corps du texte.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Structure du teiHeader</head>
                  <p>Le <gi>teiHeader</gi> est divisé en deux parties principales :</p>
                  <p>le <gi>fileDesc</gi>, qui est une description bibliographique du document</p>
                  <p>le <gi>profileDesc</gi> qui est une description détaillée des aspects non
                     bibliographiques.</p>
                  <div4>
                     <head>Le fileDesc</head>
                     <p>Le <gi>fileDesc</gi> est composé de trois parties obligatoires.</p>
                     <p>Le <gi>titleStmt</gi> qui est une déclaration du titre.</p>
                     <p>Le <gi>publicationStmt</gi> qui est une déclaration de la publication.</p>
                     <p>Le <gi>sourceDesc</gi> qui est une description de la source.</p>
                     <div5>
                        <head>Le titleStmt</head>
                        <p>Le <gi>titleStmt</gi> regroupe les informations sur le titre d’une œuvre
                           et les personnes ou institutions responsables de son contenu
                           intellectuel.</p>
                        <p>Il comprend une balise <gi>title</gi> pour le titre, une balise
                              <gi>funder</gi> qui renseigne le financeur du projet, et une balise
                              <gi>principal</gi> (chercheur principal) qui contient le nom du
                           chercheur qui est principalement responsable de la création d’un texte
                           électronique. En l'occurence, comme cela est partagé par Messieurs
                           Matthieu Brejon de Lavergnée et Rémy Hême de Lacotte, j'ai mis deux
                           balises <gi>principal</gi>. Celle-ci renseigne le <gi>persName</gi>,
                           c'est à dire le prénom puis le nom de la personne en question, et son
                              <gi>affiliation</gi>.Nous avons choisi de mettre un attribut
                              <att>ref</att> à chaque persName pour permettre de pointer quand
                           nécessaire. Nous ne sommes pas certains de son efficacité, cela fera
                           partie des choses à revoir dans l'ODD pour la personne qui prendra la
                           suite pour la partie numérique. Pour cela, nous avons pris modèle sur
                           l'édition numérique des <ref
                              target="https://www.berliner-intellektuelle.eu/?fr"><hi rend="italic"
                                 >lettres et textes : le Berlin intellectuel des années
                              1800.</hi></ref>
                        </p>
                        <p>Après les principaux responsables du projet, on indique les autres
                           membres de l'équipe et ceux qui ont participé de près ou de loin au
                           projet. Pour chaque personne, on utilise la balise <gi>respStmt</gi> qui
                           englobe la balise <gi>resp</gi>, indiquant la responsabilité qu'a eue la
                           personne en question, la balise <gi>name</gi> qui englobe le prénom puis
                           le nom, et une balise <gi>note</gi> facultative, si jamais l'on a des
                           remarques à faire. La balise <gi>note</gi> peut aussi comprendre un
                           attribut <att>resp</att> indiquant qui a rédigé la note.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <principal>
                              <persName ref="#remy.delacotte">Rémy Hême de Lacotte </persName>
                              <affiliation>Sorbonne Université</affiliation></principal>
                           <note/>
                           <principal>
                              <persName ref="#matthieu.delavergnee">Matthieu Brejon de
                                 Lavergnée</persName>
                              <affiliation>Sorbonne Université</affiliation>
                              <note/>
                           </principal>
                        </egXML>
                        <p>Il faudra donc renseigner ici les transcripteurs. Nous pensons pour le
                           moment qu'il faudra renseigner dans chaque fichier XML quel transcripteur
                           a transcrit les manuscrits. On pourra également renseigner quel en a été
                           le relecteur.</p>
                        <p>La liste des transcripteurs et la mention des fonds se trouve dans un
                           fichier excel rempli par Monsieur Matthieu Brejon de Lavergnée.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <respStmt>
                              <resp>Transcripteurs Le Play à Charles de Ribbe</resp>
                              <!-- À modifier selon le transcripteur -->
                              <name ref="#pierre.dulin">Pierre Dulin</name>
                           </respStmt>
                        </egXML>
                        <p>Parfois, il y a plusieurs transcripteurs pour un même fonds. Il faudra
                           être attentif à la précision en général, et ne perdre aucune information.
                           Peut-être faudra-t-il se renseigner pour savoir si les transcripteurs
                           désirent ou non être nommés dans le site. Dans le cas contraire, on
                           pourrait ajouter une balise <gi>note</gi> pour le mentionner, ou un
                           attribut <att>n</att> indiquant 1 ou 2, c'est à dire oui ou non, donc 1
                           s'il veut bien être mentionné, 2 dans le cas contraire</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <name ref="#gaston.dupont" n="1">Gaston Dupont</name>
                           <name ref="#josette.dupuis" n="2">Josette Dupuis</name>
                        </egXML>
                        <p>Ceci est une suggestion, il faut encore en vérifier la validité.</p>
                        <p>Cela fait partie des choses à revoir par la suite, car c'est en cours de
                           réflexion.</p>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le publicationStmt</head>
                        <p>Comme souligné plus haut, le <gi>publicationStmt</gi> informe sur la
                           façon dont le projet est distribué ou publié. Dans la balise
                              <gi>publisher</gi>, on trouve le nom de l'éditeur ou le nom de
                           l'organisme responsable de la publication ou de la distribution d'un
                           élément de la bibliographie. On peut y ajouter la date avec un attribut
                              <att>when</att>, afin de garder les informations de progression du
                           projet.</p>
                        <p>Enfin, élément non négligeable, la balise <gi>availability</gi> englobe
                           la <gi>licence</gi> sous laquelle l'édition est publiée. C'est encore un
                           point à définir pour notre projet, c'est pourquoi la balise est encore
                           vide. Il faudra la remplir <hi rend="italic">a posteriori</hi> dans les
                           fichiers XML.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <publicationStmt>
                              <publisher> CRHXIX</publisher>
                              <date when="2020">2020</date>
                              <availability>
                                 <licence/>
                                 <!-- À DÉFINIR -->
                              </availability>
                           </publicationStmt>
                        </egXML>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le sourceDesc</head>
                        <p>Le <gi>sourceDesc</gi> est une description de la source.</p>
                        <p>Cette partie varie donc particulièrement selon les manuscrits. Nous nous
                           permettons de conseiller de faire un <gi>sourceDesc</gi>-type selon le
                           fonds traité, et de le mettre dans un fichier XML intitulé
                           fonds_xy_base.xml que l'on pourra copier/coller pour la création de
                           chaque fichier XML du même fonds. Cela sera un grand gain de temps.
                           Bien-sûr, il faudra toujours modifier les index et ajouter des mots
                           adaptés à la lettre en question. Nous y reviendrons quand nous parlerons
                           des index.</p>
                        <div6>
                           <head>Le msDesc</head>
                           <p>Le <gi>msDesc</gi> englobe les balises de description du manuscrit, à
                              savoir la balise <gi>msIdentifier</gi> qui elle-même contient la
                              balise <gi>country</gi>. Celle-ci indique le pays d'origine et peut
                              comporter un attribut <att>key</att> qui est facultatif. La balise
                                 <gi>settlement</gi> indique le lieu (ville ou autre), puis on
                              renseigne l' <gi>institution</gi> qui abrite le manuscrit,. La balise
                                 <gi>repository</gi> contient le nom d'un dépôt dans lequel des
                              manuscrits sont entreposés, et qui peut faire partie d'une
                              institution, et l'<gi>idno</gi> (identifiant) donne un numéro
                              normalisé ou non qui peut être utilisé pour identifier une référence
                              bibliographique</p>
                           <p><hi rend="italic">Pour rappel, toutes ces informations sont
                                 renseignées dans le fichier excel réalisé par Monsieur Matthieu
                                 Brejon de Lavergnée. Il suffit de s'y référer et de copier/coller
                                 les éléments qui nous intéressent dans les balises
                              concernées.</hi></p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <msIdentifier>
                                 <country key="fr">France</country>
                                 <!-- Pays d'origine -->
                                 <settlement>Paris</settlement>
                                 <!-- Lieu (ville ou autre) -->
                                 <repository>Bibliothèque Nationale de France (BnF), Papiers
                                    Dupanloup</repository>
                                 <!-- (lieu de conservation) Contient le nom d'un dépôt dans lequel des manuscrits sont entreposés, et qui peut faire partie d'une institution -->
                                 <idno>Naf 24695, ff. 416-437</idno>
                                 <!-- (identifiant) donne un numéro normalisé ou non qui peut être utilisé pour identifier une référence bibliographique -->
                              </msIdentifier>
                           </egXML>
                           <p>Pour l'instant, je ne vois pas trop l'utilité de la balise
                                 <gi>msContents</gi> pour notre projet. Elle renseigne le contenu du
                              manuscrit, décrivant le contenu intellectuel d'un manuscrit ou d'une
                              partie d'un manuscrit, soit en une série de paragraphes <gi>p</gi>,
                              soit sous la forme d'une série d'éléments structurés <gi>msItem</gi>
                              concernant les items du manuscrit.Néanmoins, je laisse la possibilité
                              de l'utiliser, mais on pourrait la supprimer par la suite.</p>
                           <p>En revanche, la balise <gi>physDesc</gi> pourra s'avérer utile. Elle
                              contient la balise <gi>handDesc</gi> qui mentionne dans le
                                 <gi>handNote</gi> quelle main a écrit le manuscrit. Or, si Le Play
                              écrit de sa main la plupart du temps, ce n'est pas toujours le cas,
                              notamment quand il est malade. Pour les autres correspondants, le
                              temps nous a manqué pour nous pencher sur la question, néanmoins, il
                              sera toujours intéressant pour le lecteur non spécialiste et qui ne
                              connaît donc pas les écritures, d'être informé du rédacteur du
                              manuscrit.</p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <physDesc>
                                 <handDesc>
                                    <handNote>Main de Le Play</handNote>
                                 </handDesc>
                              </physDesc>
                           </egXML>
                           <p>Toujours dans le <gi>sourceDesc</gi> se trouve un premier index, celui
                              des ouvrages cités dans la correspondance. Tous se situent dans le
                              même index, que ce soit des ouvrages écrits de la main de Le Play ou
                              d'autres contemporains ou antérieurs. Nous avons choisi de renseigner
                              aussi dans cet index les revues et les journaux. Pour les différencier
                              des livres, nous avons pensé à ajouter un attribut <att>type</att>,
                              qui spécifie si c'est un journal ou une revue.</p>
                           <p>L'index des ouvrages est englobé dans une balise <gi>listBibl</gi>.
                              Chaque ouvrage (livre, journal ou revue) est contenu dans une balise
                                 <gi>bibl</gi>, suivie d'une balise <gi>name</gi> pour le titre,
                                 <gi>author</gi> pour l'auteur, <gi>date</gi> normalisée avec
                              l'attribut <att>when</att>, et une balise <gi>note</gi> est
                              facultative. A cet endroit, on pourra donner des informations sur
                              l'ouvrage en question. La note pourra comporter un attribut
                                 <att>resp</att> pour indiquer qui en est l'auteur. Cela permettra
                              également de hiérarchiser la qualité des commentaires. Une note
                              rédigée par un étudiant stagiaire sera considérée de moindre valeur
                              que celle d'un spécialiste de Le Play.</p>
                           <p><hi rend="bold italic">Attention, la balise <gi>name</gi> doit
                                 obligatoirement avoir un attribut <att>xml:id</att> qui permettra
                                 de pointer dans le texte vers l'index.</hi>
                           </p>
                           <p><hi rend="italic">Nota :</hi> La balise <gi>author</gi> ne sera pas
                              utile pour les journaux. Elle sera donc facultative pour les journaux
                              mais obligatoire pour les ouvrages, distinction qui ne sera pas
                              mentionnée dans l'ODD mais qui est néanmoins importante à avoir en
                              tête.</p>
                           <p>La balise <gi>ref</gi> avec attribut <att>target</att> permet de faire
                              un lien vers un site. (À confirmer, j'espère que cela marche bien
                              effectivement).</p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <listBibl>
                                 <!-- 	(liste de références bibliographiques) contient une liste de références bibliographiques de toute nature. -->
                                 <!-- Liste des ouvrages cités -->
                                 <bibl>
                                    <name xml:id="une_famille">Une famille au XVIe siècle d'après
                                       des documents originaux précédée d'une lettre du R. P.
                                       Félix.</name><!-- titre avec attribut xml:id -->
                                    <author>Charles de Ribbe</author>
                                    <date when="1879">1879</date><!-- date publication normalisée avec attribut when -->
                                    <note/>
                                 </bibl>
                                 <bibl>
                                    <name xml:id="union_ouest" type="journal">L'Union de
                                       l'Ouest</name>
                                    <author/>
                                    <date/>
                                    <note resp="#lucie.slavik">Journal</note><!-- à développer -->
                                 </bibl>
                                 <bibl>
                                    <name xml:id="etudes_religieuses" type="revue">Les études
                                       religieuses, historiques et littéraires</name>
                                    <author>Revue de la Compagnie de Jésus</author>
                                    <date/>
                                    <note>Disponible sur <ref
                                          target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb34415014q/date"
                                          >Gallica</ref></note>
                                 </bibl>
                              </listBibl>
                           </egXML>
                           <p>Après l'index des ouvrages, on trouve l'index des événements, sous la
                              balise <gi>listEvent</gi>. Il recense les événements importants qui
                              sont mentionnés dans la correspondance. Chaque événement marquant est
                              contenu dans une balise <gi>event</gi> avec un attribut
                                 <att>when</att> mentionnant la date normalisée. La balise
                                 <gi>event</gi> englobe un <gi>label</gi> contenant le titre de
                              l'événement et comportant un attribut <att>xml:id</att> indispensable
                              pour qu'on puisse faire référence à l'événement dans le corps du
                              texte. On peut laisser un commentaire sur l'événement dans une balise
                                 <gi>note</gi>, avec un attribut <att>resp</att> indiquant par qui
                              elle a été rédigée.</p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <listEvent>
                                 <!-- liste d'événements -->
                                 <event when="1864">
                                    <!-- On peut mettre un attribut when="aaaa-mm-jj" pour la date-->
                                    <label xml:id="cong_malines">Congrès catholique de Malines,
                                       1864</label>
                                    <!-- titre de l'événement -->
                                    <note resp="#lucie.slavik">A l'occasion de ce congrès, Félix
                                       Dupanloup fait l'éloge de la Réforme Sociale de Le
                                       Play.</note>
                                    <!-- description de l'événement -->
                                 </event>
                              </listEvent>
                           </egXML>
                           <p>Les autres index se trouvent dans le <gi>profileDesc</gi> décrit
                              ci-dessous.</p>
                        </div6>
                     </div5>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Le profileDesc</head>
                     <p>Le <gi>profileDesc</gi> contient la description détaillée des aspects non
                        bibliographiques.</p>
                     <div5>
                        <head>Le langUsage</head>
                        <p>Avant tout, on renseigne la langue dans la balise <gi>langUsage</gi> qui
                           comprend elle-même la balise <gi>language</gi> avec un attribut
                              <att>ident</att>. Se rapporter à l'exemple ci-dessous. Dans la plupart
                           des cas, ce sera du français. N'ayant pas encore une vue d'ensemble assez
                           complète du projet, nous ne savons si d'autres lettres sont écrites dans
                           des langues autres.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <langUsage>
                              <language ident="fr">français</language>
                           </langUsage>
                        </egXML>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le correspDesc</head>
                        <p>Le <gi>correspDesc</gi> comprend les informations de description de
                           l'action liée à la correspondance. C'est un élément clé pour l'édition
                           numérique de correspondance, et donc tout à fait adapté à notre
                           projet.</p>
                        <p>Le <gi>correspDesc</gi> comprend principalement la balise
                              <gi>correspAction</gi>. Celle-ci se décline en deux temps.</p>
                        <p>Tout d'abord, une balise <gi>correspAction</gi> avec un attribut
                              <att>type</att> comprenant la valeur <hi rend="italic">sent</hi>
                           renseigne qui a envoyé la lettre. La balise <gi>persName</gi> comprend
                           donc le prénom puis le nom de l'expéditeur (la plupart du temps il s'agit
                           de Le Play). Elle comprend un attribut <att>key</att> qui décrit
                           l'expéditeur de façon normalisée et un attribut <att>ref</att> qui
                           renvoie vers sa fiche bnf (voir l'exemple ci-dessous). La balise
                              <gi>settlement</gi> renseigne le lieu de rédaction de la lettre, et la
                           balise <gi>date</gi> indique la date à laquelle la lettre a été écrite.
                           L'attribut <att>when</att> permet de la normaliser au format
                           AAAA-MM-JJ.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <correspAction type="sent">
                              <persName key="Le Play, Frédéric (1806-1882)"
                                 ref="https://data.bnf.fr/fr/11911744/frederic_le_play/"> Frédéric
                                 Le Play</persName>
                              <settlement>Paris</settlement>
                              <date when="1870-02-17">17 février 1870</date>
                           </correspAction>
                        </egXML>

                        <p>Puis on retrouve une deuxième balise <gi>correspAction</gi> avec un
                           attribut <att>type</att> comprenant cette fois-ci la valeur <hi
                              rend="italic">received</hi> renseignant à qui la lettre a été envoyée.
                           La balise <gi>persName</gi> comprend donc le prénom puis le nom du
                           destinataire. Elle comprend également un attribut <att>key</att> qui
                           décrit l'expéditeur de façon normalisée et un attribut <att>ref</att> qui
                           renvoie vers sa fiche bnf (voir l'exemple ci-dessous). Il y a possibilité
                           d'ajouter une balise <gi>settlement</gi> renseignant le lieu de réception
                           de la lettre, autrement dit le lieu où se trouve le destinataire, et la
                           balise <gi>date</gi> indiquant la date de réception. L'attribut
                              <att>when</att> permet de la normaliser au format AAAA-MM-JJ.
                           Cependant, il est bien clair que ces deux dernières informations ne
                           seront quasiment jamais renseignées (tout au moins c'est l'opinion que
                           l'on peut avoir aujourd'hui été 2020).</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <correspAction type="received">
                              <!-- On indique qui reçoit la lettre -->
                              <persName key="de Ribbe, Charles (1827-1899)"
                                 ref="https://data.bnf.fr/fr/11921782/charles_de_ribbe/">Charles de
                                 Ribbe</persName>
                              <settlement/>
                              <!-- L'indiquer comme non obligatoire dans le schéma -->
                              <date/>
                           </correspAction>
                        </egXML>
                        <lb/>
                        <p>Après l'on renseigne le <gi>correspContext</gi>, à savoir le contexte
                           dans lequel se situe la lettre, quelle lettre la précède, quelle lettre
                           la suit. On renseigne ces deux informations dans une balise <gi>ref</gi>
                           avec un attribut <att>type</att> de valeur <hi rend="italic"
                              >previous</hi> pour la lettre précédente, de valeur <hi rend="italic"
                              >next</hi> pour la suivante, et on le fait suivre d'un attribut
                              <att>target</att> qui fait pointer vers le fichier XML en
                           question.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <correspContext>
                              <ref type="previous" target="lettre1.xml"/>
                              <ref type="next" target="lettre3.xml"/>
                              <!--La lettre que nous traitons est la lettre 2, 
                                 la lettre qui précède est la lettre 1, la lettre qui suit est la 3-->
                           </correspContext>
                        </egXML>
                     </div5>

                     <div5>
                        <head>Le settingDesc</head>
                        <p>Dans le <gi>settingDesc</gi> se trouve une description du contexte. Il
                           englobe l'index de noms de lieux. </p>
                        <p>Les informations sur le lieu sont encadrées d'une balise <gi>place</gi>
                           qui a un attribut <att>xml:id</att> indispensable pour pointer ensuite du
                           texte vers l'index. Dans le <gi>placeName</gi> est renseigné le nom du
                           lieu, dans <gi>country</gi> le pays, dans la <gi>note</gi>, on peut
                           écrire la description que l'on veut. Là encore, il y a possibilité d'y
                           ajouter un attribut <att>resp</att> pour renseigner qui a écrit la
                           note.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <listPlace>
                              <place xml:id="place_st_sulpice">
                                 <placeName>6 place Saint-Sulpice</placeName>
                                 <country>France</country>
                                 <note resp="#lucie.slavik" place="foot">Paris</note>
                                 <!-- Renseigner le lien de Le Play avec ce lieu -->
                              </place>
                              <place xml:id="malines">
                                 <placeName>Malines</placeName>
                                 <country>Belgique</country>
                                 <note resp="#lucie.slavik">Lieu où s'est tenu le congrès catholique
                                    de Malines en 1864. Monseigneur Dupanloup y a évoqué l'oeuvre de
                                    Le Play. (Voir <ref
                                       target="https://www.cairn.info/revue-l-annee-sociologique-2017-2-page-397.htm"
                                       > Antoine Savoye</ref>). </note>
                              </place>
                           </listPlace>
                        </egXML>
                        <p><hi rend="italic"><hi rend="bold">Questions à résoudre :</hi> on pourrait
                              ajouter un attribut <att>place</att> pour dire où l'on veut que la
                                 <gi>note</gi> se situe dans la page. <lb/>Par ailleurs, importante
                              question également, il faudrait voir si dans l'index des lieux du
                              fichier XML correspondant à une lettre, on ne met que ceux qui sont
                              mentionnés dans la page en question ou l'index général. Je serais
                              plutôt pour la première solution. <lb/>
                              <hi rend="bold">Nota bene :</hi> Ne pas oublier de remplir au fur et à
                              mesure l'index des noms de lieux mis dans un fichier à part pour
                              pouvoir faire un copier/coller directement si un nom de lieu est
                              rencontré dans la correspondance. Ce sera un gain de temps.</hi></p>
                     </div5>

                     <div5>
                        <head>Le particDesc</head>
                        <p>Le <gi>particDesc</gi> comprend tous les autres index.</p>
                        <div6>
                           <head>Le listPerson</head>
                           <p>Le <gi>listPerson</gi> comprend l'index des noms de personnes et
                              personnages mentionnés dans la correspondance. Là encore, il est
                              recommandé, à chaque fois que l'on en rencontre un nouveau, de
                              l'écrire dans un fichier à part pour n'avoir qu'à effectuer un
                              copier/coller lors de la prochaine rencontre.<lb/><hi rend="italic"
                                 >Nota bene : c'est une façon de faire qui est peut-être désuète, il
                                 est possible qu'il existe de bonnes pratiques pour faire ceci de
                                 façon plus automatisée et efficace. Celui qui prendra la suite du
                                 projet pourra creuser cette piste de réflexion.</hi>
                           </p>
                           <p>Pour chaque personne ou personnage, il y a une balise englobante
                                 <gi>person</gi> avec un attribut <att>sex</att> pour indiquer le
                              genre de la personne et un attribut <att>xml:id</att> indispensable
                              pour lui donner un identifiant qui permettra ensuite dans le texte de
                              pouvoir pointer vers l'index. Le prénon suivi du nom sont indiqués
                              dans la balise <gi>persName</gi>. Une balise <gi>note</gi> permet de
                              présenter la personne en question, mais c'est une présentation
                              générale qui n'est pas liée à une lettre en particulier. Si l'on veut
                              faire une note adaptée à un endroit d'une lettre en particulier, il
                              faut la mettre dans le corps du texte. On développe cette idée plus
                              bas. Pour la <gi>note</gi>, on peut mettre un attribut <att>resp</att>
                              pour indiquer qui l'a écrite. Pour son contenu, il serait intéressant
                              de réfléchir à une façon plus ou moins normée d'écrire les notes
                              (prénom, nom, titres, dates de naissance et de mort, rôle dans la
                              société en général, avec la sociologie en particulier et lien avec Le
                              Play. Voir ce qu'en pense le chef de projet.</p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <listPerson>
                                 <person sex="homme" xml:id="alexis_chevalier">
                                    <persName>Alexis Chevalier</persName>
                                    <note/>
                                 </person>
                                 <person sex="homme" xml:id="LXIV">
                                    <persName>Louis XIV</persName>
                                    <note/>
                                 </person>
                              </listPerson>
                           </egXML>
                        </div6>
                        <div6>
                           <head>Le listOrg</head>
                           <p>Le <gi>listOrg</gi> comprend l'index des organisations. On peut si
                              l'on veut les regrouper par type d'organisations avec un attribut
                                 <att>type</att>, et faire donc plusieurs index (par exemple, un
                              index d'organisations sociologiques, un index d'organisations
                              politiques, un index d'associations etc.). Je serais plutôt pour ne
                              pas faire de distinctions entre les différentes organisations et donc
                              se borner à un simple index général pour simplifier au maximum, mais
                              c'est à décider avec celui qui prendra la suite du projet
                              numérique.</p>
                           <p>Le nom de l'organisation est compris dans la balise <gi>org</gi>
                              comprenant l'attribut <att>xml:id</att> pour son identifiant. La
                              balise <gi>orgName</gi> indique le nom de la société, et la balise
                                 <gi>note</gi> (plutôt que <gi>desc</gi>, intialement choisie, mais
                              modifiée dans un souci de simplification) permet de rentrer une note
                              générale sur l'organisation en question.</p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <listOrg type="sociologie">
                                 <!-- Index des noms d'organisation -->
                                 <!-- 	L'attribut type peut être utilisé pour établir des listes par type d'organisation si cela présente un intérêt.
               VOIR SI C'EST VRAIMENT UTILE-->
                                 <org xml:id="ses">
                                    <orgName>Société d'économie sociale</orgName>
                                    <note/>
                                    <!-- Donner ici une description de cette société -->
                                 </org>
                                 <org xml:id="societe2_blabla">
                                    <orgName/>
                                    <note/>
                                 </org>
                              </listOrg>
                              <listOrg type="aa">
                                 <org xml:id="i">
                                    <orgName/>
                                    <note/>
                                 </org>
                              </listOrg>
                           </egXML>
                        </div6>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le textClass</head>
                        <p>La balise <gi>textClass</gi> comprend tous les autres index. En
                           l'occurrence, il s'agit pour nous de l'index leplaysien. Les mots à
                           indexer sont en cours de choix, la plupart ont été sélectionnés par
                           Messieurs Antoine Savoye, Rémy Hême de Lacotte et Matthieu Brejon de
                           Lavergnée mais il est encore nécessaire d'y réfléchir encore. Par
                           exemple, ci-dessous, on peut voir qu'on a distingué <hi rend="italic"
                              >Réforme</hi> de <hi rend="italic">Réforme morale</hi> et <hi
                              rend="italic">Réforme sociale</hi>. Il serait bon de voir si l'on
                           continue à distinguer ou si l'on met tout sous la même balise, avec le
                           même identifiant <att>xml:id</att>.</p>
                        <p>Quoiqu'il en soit, voici comment se présente l'index : on met tout
                           d'abord une balise <gi>textClass</gi> comprenant une balise
                              <gi>keywords</gi> comprenant elle-même une balise <gi>list</gi> avec,
                           pour valeur de l'attribut <att>type</att>, le nom de l'index dont il est
                           question.</p>
                        <p>Chaque balise <gi>item</gi> comprend le nom du terme leplaysien avec un
                           attribut <att>xml:id</att> qui permettra de pointer vers le terme depuis
                           le texte. Une balise <gi>note</gi> permet d'y laisser des commentaires.
                           Il sera possible d'y ajouter un attribut <att>resp</att> pour indiquer
                           qui en est l'auteur.</p>
                        <p>Chaque <gi>keywords</gi> ouvre un index. Si l'on avait besoin de faire un
                           autre index, on pourrait le mettre à cet endroit.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <!-- Autres index -->
                           <textClass>
                              <keywords>
                                 <!-- Index des termes leplaysiens -->
                                 <list type="index_socio_lp">
                                    <item>
                                       <name xml:id="corporation">Corporation</name>
                                       <!-- Voir s'il faut mettre des majuscules pour les index -->
                                       <note/>
                                    </item>
                                    <item>
                                       <name xml:id="reforme">Réforme</name>
                                       <note/>
                                    </item>
                                    <item>
                                       <name xml:id="ref_morale">Réforme morale</name>
                                       <note/>
                                    </item>
                                    <item>
                                       <name xml:id="ref_sociale">Réforme sociale</name>
                                       <note/>
                                    </item>
                                    <item>
                                       <name xml:id="masses">Masses</name>
                                       <note/>
                                    </item>
                                 </list>
                              </keywords>
                              <keywords>
                                 <!-- On peut faire d'autres index si nécessaires -->
                                 <list>
                                    <item>
                                       <name/>
                                       <note/>
                                    </item>
                                 </list>
                              </keywords>
                           </textClass>
                        </egXML>
                     </div5>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Le revisionDesc</head>
                     <p>Le dernier élément du <gi>teiHeader</gi> est le <gi>revisionDesc</gi> qui
                        résume l'historique des révisions pour un fichier.</p>
                     <p>Chaque changement est mentionné sous la balise change. Autrement dit, à
                        chaque modification importante du fichier XML, on renseigne quelle
                        modification a été faite (<gi>change</gi>), à quelle date avec l'attribut
                           <att>when</att>, par qui avec l'attribut <att>who</att>.</p>
                     <p>Le changement le plus récent est indiqué en premier.</p>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <revisionDesc>
                           <change when="2021-01" who="#gaston.dupont">Modification de l'index
                              blabla</change>
                           <change when="2020-07-31" who="#lucie.slavik">Création du fichier.
                              Premier encodage.</change>
                        </revisionDesc>
                     </egXML>
                  </div4>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Structure du text</head>
                  <div4>
                     <head>Informations préliminaires</head>
                     <p>La balise <gi>text</gi> comprend en général trois balises :</p>
                     <p>Le<gi> front</gi> pour tous les éléments liminaires</p>
                     <p>Le <gi>body</gi> pour le corps du texte proprement dit</p>
                     <p>Le <gi>back</gi> pour tous les appendices, épilogues, postfaces.</p>
                     <p>Dans notre cas, nous nous intéresseront uniquement à la balise
                        <gi>body</gi>.</p>
                     <p>La balise <gi>body</gi> comprend une <gi>div</gi> (division) avec un
                        attribut <att>type</att> dont la valeur est <hi rend="italic">lettre</hi>.
                        Si la lettre a été rédigée en deux fois, on peut donc utiliser plusieurs
                           <gi>div</gi>, avec un attribut <att>part</att> dont la valeur sera <hi
                           rend="italic bold">I</hi> pour le début ou partie initiale, <hi
                           rend="italic bold">F</hi> pour la partie finale, <hi rend="italic bold"
                           >M</hi> pour le milieu si nécessaire. Cela permettra également d'ajouter
                        une <gi>dateline</gi> pour les autres parties.</p>
                     <p>La première balise ensuite à mettre dans la <gi>div</gi> est la balise
                           <gi>pb</gi>, qui permet de relier le fichier XML en question avec le
                        manuscrit numérisé. On utilise tout d'abord un attribut <att>n</att> pour
                        renseigner le numéro du manuscrit, cela va de 1 à l'infini, et on peut y
                        ajouter en plus une lettre en minuscule quand la lettre fait plusieurs pages
                        et donc que le même fichier XML doit être mis en lien avec plusieurs images
                        numérisées. Ainsi, la première page de la lettre 2 est numérotée 2a, la
                        deuxième page 2b, la troisième page 2c et ainsi de suite.</p>
                     <p>L'attribut <att>facs</att> pour les fac-similés pointe directement vers une
                        image ou vers une partie d'une image correspondant au contenu de l'élément.
                        On y met comme valeur le nom du fichier image.</p>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <pb n="2a" facs="ChdeRibbe02A.png"/>
                     </egXML>
                     <p>Dès que l'on change de page de manuscrit au sein du même fichier XML donc de
                        la même lettre, il faut donc à nouveau mettre la balise <gi>pb</gi> pour
                        redonner toutes ces informations, entre la fin de la page précédente et le
                        début de la nouvelle page.</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>L'opener</head>
                     <p>La balise <gi>opener</gi> souligne le rituel épistolaire. Elle abrite tous
                        les éléments qui font débuter une lettre, à savoir l'élément
                           <gi>dateline</gi> pour la ligne mentionnant le lieu (<gi>placeName</gi>
                        avec attribut <att>ref</att>, dont la valeur comprend un #, pour pointer
                        vers l'index) et la date (<gi>date</gi>) de rédaction de la lettre</p>
                     <p><hi rend="italic"><hi rend="bold">Nota bene :</hi> Il faut encore décider si
                           on normalise aussi à cet endroit la date avec un attribut <att>when</att>
                           ou si c'est inutile étant donné que cela a déjà été fait dans le
                              <gi>correspDesc</gi> du <gi>teiHeader</gi>.</hi></p>
                     <p>Comme on peut le voir dans l'exemple ci-dessous, le corps de la lettre
                        nécessite parfois l'emploi d'autres balises pour traiter les cas
                        particuliers. C'est le cas des abréviations. Afin de garder les deux
                        versions, la version originale et la version normalisée, on utilise une
                        balise générale <gi>choice</gi> qui abrite deux balises : la première
                           <gi>abbr</gi> garde l'abréviation originale de l'auteur. La deuxième
                           <gi>expan</gi> donne le mot entier.</p>
                     <p>Une procédure assez similaire se fait pour la correction des fautes ou la
                        normalisation des lettres. On utilise alors une balise <gi>choice</gi> qui
                        englobe une balise <gi>sic</gi> qui contient le texte original, et une autre
                           <gi>corr</gi> qui contient le texte corrigé.</p>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <opener>
                           <dateline>
                              <placeName ref="#paris">Paris</placeName>
                              <date>20 <choice>
                                    <!-- Développement de l'abréviation sur le mois -->
                                    <abbr>9<hi rend="sup">bre</hi>.</abbr>
                                    <expan>septembre</expan>
                                 </choice> 1864</date><placeName ref="#stDom"> rue <choice><sic>St.
                                       </sic><corr>Saint-</corr></choice><choice>
                                    <sic>dominique</sic>
                                    <corr>Dominique</corr>
                                 </choice> 17 </placeName></dateline>
                           <salute>Mon cher <choice>
                                 <!--On retire les majuscules -->
                                 <sic>Collègue</sic>
                                 <corr>collègue</corr>
                              </choice>,</salute>
                        </opener>
                     </egXML>
                     <p>A cela s'ajoute la question du style. Certaines lettres sont en italiques,
                        soulignées etc. Pour manifester ces différents styles, on utilise la balise
                           <gi>hi</gi> avec son attribut <att>rend</att> qui spécifie la nature du
                        style employé :</p>
                     <p>"italic" pour les italiques</p>
                     <p>"bold" si c'est du gras</p>
                     <p>"upper" pour la mise en capitales du texte sélectionné</p>
                     <p>"small-caps" pour la mise en petites capitales</p>
                     <p>"sup" pour la mise en exposant</p>
                     <p>"ul" pour souligner</p>
                     <p>"line-through" pour barrer.</p>
                     <lb/>
                     <p>La balise <gi>dateline</gi> renseignée, il s'agit ensuite de mettre dans la
                        balise <gi>salute</gi> la salutation qui est faite au début de la lettre.
                        Cela fait partie du rituel épistolaire.</p>
                     <p>Ceci fait, on passe au corps de la lettre.</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Le corps de la lettre</head>
                     <p>Le corps de la lettre est contenu dans des balises <gi>p</gi>. Autrement
                        dit, chaque paragraphe est contenu dans une balise <gi>p</gi>. Chaque ligne
                        de ce paragraphe est contenu dans une balise <gi>l</gi>.</p>
                     <p>Il faut ensuite gérer les cas particuliers. Parfois, l'auteur de la lettre
                        écrit lui-même des notes dans les marges. Dans ce cas-là, on peut utiliser
                        une balise <gi>note</gi>. On utilise un attribut <att>resp</att> pour
                        indiquer que la note a été rédigée par l'auteur de la lettre lui-même, et un
                        attribut <att>place</att> pour indiquer où la note se trouve dans
                        l'original.</p>
                     <p>La valeur de l'attribut <att>place</att> peut être :</p>
                     <p>"above" : above the line </p>
                     <p>"below" : below the line</p>
                     <p>"bottom" : at the foot of the page</p>
                     <p>"end" : at the end of e.g. chapter or volume</p>
                     <p>"inline" : within the body of the text.</p>
                     <p>"inspace" : in a predefined space, for example left by an earlier
                        scribe.</p>
                     <p>"margin" : in the margin (left, right, or both)</p>
                     <p>"opposite" : on the opposite, i.e. facing, page</p>
                     <p>"overleaf" : on the other side of the leaf</p>
                     <p>"top" : at the top of the page</p>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <p>
                           <l>Regrettant beaucoup d’avoir</l>
                           <l>manqué l’occasion de vous voir, samedi</l>
                           <l>soir, nous vous prions de nous faire l’amitié </l>
                           <l>de venir diner jeudi *<note resp="author" place="margin-left">*24
                                 juin</note> à 6<hi rend="sup">h</hi>1/2 <hi rend="ul">avec MM.</hi>
                           </l>
                           <l><hi rend="ul"><persName ref="#rapetti">Rapetti</persName> et <persName
                                    ref="#coquille">Coquille</persName>.</hi></l></p>
                        <lb/>
                     </egXML>
                     <p>À chaque mot indexé, il faut donner la possibilité de pointer vers l'index.
                        Pour les noms de lieux on utilise la balise <gi>placeName</gi>. Pour les
                        noms de personnes ou personnages, on utilise la balise <gi>persName</gi>.
                        Pour les noms d'organisation on utilise la balise <gi>orgName</gi> et pour
                        tous les autres index, on indique la balise <gi>name</gi>. Toutes ces
                        balises ont un attribut <att>ref</att> qui permet de pointer vers l'index en
                        question avec un #. </p>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <persName ref="#rapetti">Rapetti</persName>
                     </egXML>
                     <p><hi rend="italic bold">Nota bene :</hi>
                        <hi rend="italic">Il faudra encore développer cette partie sur le corsp de
                           la lettre, et réfléchir aux autres cas particuliers qui risquent d'être
                           nombreux étant donné le grand corpus qui est en notre
                        possession.</hi></p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Le closer</head>
                     <p>La balise <gi>closer</gi> marque la fin d'une lettre et fait partie du
                        rituel de correspondance.</p>
                     <p>Elle-même contient deux balises : d'une part <gi>salute</gi> qui comprend la
                        formule de politesse concluant la lettre, d'autre part <gi>signed</gi> qui
                        englobe la signature. Bien-sûr, la balise <gi>salute</gi> comprend des
                        balises <gi>l</gi> encadrant chaque ligne, c'est toujours le même principe
                        que dans le corps de la lettre. En revanche, les balises <gi>p</gi> ne sont
                        pas admises dans la balise <gi>salute</gi>, probablement parce que les
                        salutations ne font en général pas plus d'un petit paragraphe.</p>
                     <p>On peut mettre un attribut <att>rend</att> pour indiquer l'emplacement de la
                        signature dans la lettre.</p>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <closer>
                           <salute><l>Agréez, Mon cher ami, l’assurance de mes</l>
                              <l><unclear>sentiments</unclear> bien affectueux.</l></salute>
                           <signed rend="ul align(right)">F. Le Play</signed></closer>
                     </egXML>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Le postscript</head>
                     <p>La balise <gi>postscript</gi> contient l'éventuel post-scriptum. Elle
                        contient des balises <gi>p</gi> et <gi>l</gi>.</p>
                     <p>C'est la dernière balise admise dans le corps du texte. </p>
                     <p>On doit ensuite refermer les balises <gi>div</gi>, <gi>body</gi>,
                           <gi>text</gi>, et <gi>TEI</gi>.</p>
                     <p>La lettre a été encodée. On peut passer à la suivante !</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Remarques finales</head>
                  <p>Pour plus d'informations sur l'ODD, voir le cours de Madame Ariane Pinche,
                     dispensé à l'École Nationale des Chartes, disponible sur <ref
                        target="https://github.com/ArianePinche/coursTNAH_XML-TEI">github</ref>. On
                     lira à profit les slides des séances <ref
                        target="https://github.com/ArianePinche/coursTNAH_XML-TEI/blob/master/seance10/ODD1.pdf"
                        >10</ref>, <ref
                        target="https://github.com/ArianePinche/coursTNAH_XML-TEI/blob/master/seance11/ODD2.pdf"
                        >11</ref> et <ref
                        target="https://github.com/ArianePinche/coursTNAH_XML-TEI/blob/master/seance12/ODD3.pdf"
                        >12</ref>.</p>
                  <p>Les autres séances sont également intéressantes pour mieux comprendre
                     l'encodage en XML-TEI.</p>
                  <p>Pour améliorer cet ODD, la documentation disponible <ref
                        target="http://teic.github.io/TCW/howtoGenerate-fr.html">ici</ref> pourrait
                     également s'avérer utile.</p>
                  <p><hi rend="italic">Nota : la partie deux de cette présente documentation sur le
                        schéma de balise et spécifications XML commente les balises choisies avec
                        plus d'exemples et détails.</hi></p>
               </div3>
            </div2>
         </div1>


         <div1>
            <head>Schéma de balises</head>
            <schemaSpec ident="oddbyexample" start="TEI ">
               <moduleRef key="tei"/>
               <!--Checking module textcrit-->
               <classRef key="att.textCritical"/>
               <classRef key="model.rdgLike"/>
               <classRef key="model.rdgPart"/>
               <classSpec ident="att.textCritical" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                     <attDef ident="cause" mode="delete"/>
                     <attDef ident="varSeq" mode="delete"/>
                     <attDef ident="require" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <!--Checking module msdescription-->
               <classRef key="model.physDescPart"/>
               <moduleRef key="msdescription"
                  include="msDesc msIdentifier repository msContents physDesc handDesc"/>
               <elementSpec ident="msDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="msIdentifier" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="repository" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="msContents" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="physDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="handDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="hands" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <!--Checking module namesdates-->
               <classRef key="model.persNamePart"/>
               <moduleRef key="namesdates"
                  include="orgName persName placeName country settlement affiliation event listOrg listEvent listPerson listPlace org person place"/>
               <elementSpec ident="orgName" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="persName" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="placeName" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="country" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="settlement" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="affiliation" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="event" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="where" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="listOrg" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="sociologie"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="listEvent" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="listPerson" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="listPlace" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="org" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="role" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="person" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="role" mode="delete"/>
                     <attDef ident="age" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="place" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <!--Checking module dictionaries-->
               <classRef key="att.lexicographic"/>
               <classRef key="model.entryLike"/>
               <classRef key="model.formPart"/>
               <classRef key="model.gramPart"/>
               <classRef key="model.lexicalRefinement"/>
               <classRef key="model.morphLike"/>
               <classRef key="model.ptrLike.form"/>
               <classSpec ident="att.lexicographic" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="expand" mode="delete"/>
                     <attDef ident="split" mode="delete"/>
                     <attDef ident="value" mode="delete"/>
                     <attDef ident="location" mode="delete"/>
                     <attDef ident="mergedIn" mode="delete"/>
                     <attDef ident="opt" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <!--Checking module tagdocs-->
               <classRef key="att.combinable"/>
               <classRef key="att.identified"/>
               <classRef key="model.contentPart"/>
               <classSpec ident="att.combinable" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="mode" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.identified" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="ident" mode="delete"/>
                     <attDef ident="predeclare" mode="delete"/>
                     <attDef ident="module" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.ascribed.directed" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="toWhom" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.dimensions" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="unit" mode="delete"/>
                     <attDef ident="quantity" mode="delete"/>
                     <attDef ident="extent" mode="delete"/>
                     <attDef ident="precision" mode="delete"/>
                     <attDef ident="scope" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.damaged" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="agent" mode="delete"/>
                     <attDef ident="degree" mode="delete"/>
                     <attDef ident="group" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.datable.w3c" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                     <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                     <attDef ident="from" mode="delete"/>
                     <attDef ident="to" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.datable" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="calendar" mode="delete"/>
                     <attDef ident="period" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.divLike" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="org" mode="delete"/>
                     <attDef ident="sample" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.global.responsibility" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.media" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="width" mode="delete"/>
                     <attDef ident="height" mode="delete"/>
                     <attDef ident="scale" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.naming" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="role" mode="delete"/>
                     <attDef ident="nymRef" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.typed" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="subtype" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.pointing" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="targetLang" mode="delete"/>
                     <attDef ident="evaluate" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.pointing.group" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="domains" mode="delete"/>
                     <attDef ident="targFunc" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.segLike" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="function" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.timed" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="start" mode="delete"/>
                     <attDef ident="end" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.transcriptional" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="status" mode="delete"/>
                     <attDef ident="cause" mode="delete"/>
                     <attDef ident="seq" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <classSpec ident="att.personal" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="full" mode="delete"/>
                     <attDef ident="sort" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <!--Checking module core-->
               <moduleRef key="core"
                  include="p hi sic corr choice reg unclear name date ref list item label note pb lb author respStmt resp title publisher bibl listBibl l"/>
               <elementSpec ident="p" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="hi" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="sic" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="corr" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="choice" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="reg" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="unclear" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="reason" mode="delete"/>
                     <attDef ident="agent" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="name" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="journal"/>
                           <valItem ident="livre"/>
                           <valItem ident="revue"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="date" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="ref" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="next"/>
                           <valItem ident="previous"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="list" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="index_socio_lp"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="index_socio_lp"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="item" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="label" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="note" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="anchored" mode="delete"/>
                     <attDef ident="targetEnd" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="target" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="pb" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="lb" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="author" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="respStmt" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="resp" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="title" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="level" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="publisher" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="bibl" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="listBibl" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="l" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <!--Checking module figures-->
               <!--Checking module header-->
               <moduleRef key="header"
                  include="teiHeader fileDesc titleStmt funder principal publicationStmt idno availability licence sourceDesc profileDesc handNote langUsage language textClass keywords correspDesc correspAction correspContext revisionDesc change"/>
               <elementSpec ident="teiHeader" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="fileDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="titleStmt" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="funder" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="principal" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="publicationStmt" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="idno" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="autre_depot"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="autre_depot"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="availability" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="status" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="licence" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="target" mode="delete"/>
                     <attDef ident="when" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="sourceDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="profileDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="handNote" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="langUsage" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="language" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="usage" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="textClass" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="keywords" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="scheme" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="correspDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="key" mode="delete"/>
                     <attDef ident="ref" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="correspAction" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="received"/>
                           <valItem ident="sent"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="received"/>
                           <valItem ident="sent"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="correspContext" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="revisionDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="change" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="target" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <!--Checking module gaiji-->
               <!--Checking module verse-->
               <!--Checking module transcr-->
               <classRef key="att.global.facs"/>
               <!--Checking module linking-->
               <!--Checking module analysis-->
               <classRef key="att.linguistic"/>
               <classSpec ident="att.linguistic" type="atts" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="lemma" mode="delete"/>
                     <attDef ident="lemmaRef" mode="delete"/>
                     <attDef ident="pos" mode="delete"/>
                     <attDef ident="msd" mode="delete"/>
                     <attDef ident="join" mode="delete"/>
                  </attList>
               </classSpec>
               <!--Checking module textstructure-->
               <moduleRef key="textstructure"
                  include="TEI text body div dateline opener closer salute signed postscript front"/>
               <elementSpec ident="TEI" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="version" mode="delete"/>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="text" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="body" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="div" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     <attDef ident="type" mode="change">
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="letter"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="dateline" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="opener" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="closer" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="salute" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="signed" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="postscript" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="front" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <!--Checking module corpus-->
               <moduleRef key="corpus" include="particDesc settingDesc"/>
               <elementSpec ident="particDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="settingDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                     <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                  </attList>
               </elementSpec>
            </schemaSpec>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
